%includo il file che contiene la versione dei documenti
\input{../Logo&Header/versioneDocumenti.tex}

\newcommand{\Versione}{\versionePianoDiQualifica{}}	%Versione Finale
\newcommand{\Data}{2013-11-28}						%Data di creazione
\newcommand{\DataUltimaModifica}{2014-06-26}
\newcommand{\TipoDocumento}{Piano di Qualifica}		%tipo documento


%includo il file header.tex (logo grande in prima pagina piu qualche altra regola)
\input{../Logo&Header/header.tex}

%\vspace{.05in}

%informazioni documento
\begin{center}
%\section{Informazioni documento}
\begin{tabular}{r|l}
%\textbf{Nome} &\TipoDocumento \\
\textbf{Versione} & \Versione{} \\
\textbf{Data creazione} & \Data{} \\
\textbf{Data ultima modifica} & \DataUltimaModifica{} \\
\textbf{Stato del Documento} & Formale \\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Uso del Documento} & Esterno \\			%CAMBIARE QUI
\textbf{Redazione} & Alessandro Benetti, Giacomo Pinato, Fabio Miotto,\\			%CAMBIARE QUI
\textbf{Verifica} & Alberto Garbui, Michele Maso\\%ED ANCHE QUI!
\textbf{Approvazione} & Mattia Sorgato\\				%CAMBIARE QUI
\textbf{Distribuzione} & \parbox[t]{4cm}{Prof. Tullio Vardanega \\ Prof. Riccardo Cardin \\ \Prop{} }
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.05in}

%inizio sommario del documento
\begin{abstract}
\begin{center}
Questo documento ha lo scopo di presentare le strategie adottate dal gruppo \NomeGruppo{} nell'ottica del miglioramento continuo e assicurazione della qualità.
\end{center}
\end{abstract}

%\vspace{.4in}

%seconda pagina, diario delle modifiche
\newpage
Diario delle modifiche
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|p{0.5\linewidth}|}
\toprule
\textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Modifiche effettuate}\\

\midrule
4.2.0 & 2014-06-26 & Mattia Sorgato (RE) & Approvazione documento.\\

\midrule
4.1.1 & 2014-06-26 & Michele Maso (VR) & Verifica documento.\\

\midrule
4.1.0 & 2014-06-25 & Alberto Garbui (VR) & Verifica documento.\\

\midrule
4.0.5 & 2014-06-24 & Giacomo Pinato (VR) & Resoconto attività di Verifica\\

\midrule
4.0.4 & 2014-05-30 & Fabio Miotto (VR) & Stesura esiti test\\

\midrule
4.0.3 & 2014-05-16 & Alessandro Benetti (PR) & Aggiunti test di unità lato client\\

\midrule
4.0.2 & 2014-05-13 & Alessandro Benetti (PR) & Aggiunti test di unità lato server\\

\midrule
4.0.1 & 2014-04-08 &  Fabio Miotto (AN) & Effettuate correzioni segnalate dal Committente.\\

\midrule
3.2.0 & 2014-03-25 & Fabio Miotto (RE) & Approvazione documento.\\
\midrule
3.1.1 & 2014-03-24 & Alessandro Benetti (VR) & Verifica documento.\\
\midrule
3.1.0 & 2014-03-21 & Fabio Miotto (VR) & Verifica documento.\\
\midrule
3.0.8 & 2014-03-19 & Mattia Sorgato (VR) & Resoconto attività di verifica.\\
\midrule
3.0.7 & 2014-03-19 & Giacomo Pinato (VR) & Resoconto attività PDCA.\\
\midrule
3.0.6 & 2014-03-12 & Giacomo Pinato (PR) & Aggiunta test di validazione e tracciamento.\\
\midrule
3.0.5 & 2014-03-12 & Mattia Sorgato (PR) & Aggiunta test di integrazione e tracciamento.\\
\midrule
3.0.4 & 2014-03-10 & Mattia Sorgato (PR) & Aggiunta test di sistema.\\
\midrule
3.0.3 & 2014-02-28 & Michele Maso (PR) & Incremento documento con progettazione test.\\
\midrule
3.0.2 & 2014-01-17 & Alberto Garbui (AM) & Aggiunta analisi RR documento.\\
\midrule
3.0.1 & 2014-01-16 & Fabio Miotto (AM) & Aggiunta analisi RR documento.\\

\midrule
3.0.1 & 2014-01-14 & Fabio Miotto (AN) & Effettuate correzioni segnalate dal Committente.\\

\midrule
2.2.0 & 2014-01-07 & Alberto Garbui (RE) & Approvazione documento.\\
\midrule
2.1.0 & 2014-01-06 & Fabio Miotto (VR) & Verifica documento.\\
\midrule
2.0.3 & 2014-01-04 & Andrea Perin (VR) & Esito metriche processi.\\
\midrule
2.0.2 & 2014-01-04  & Andrea Perin (VR) & Esito metriche documenti.\\
\midrule
2.0.1 & 2014-01-03  & Michele Maso (AN) & Incremento documento.\\

\midrule
1.2.0 & 2013-12-16 & Giacomo Pinato (RE) & Approvazione documento\\
\midrule
1.1.1 & 2013-12-16 & Alessandro Benetti (VR) & Verifica documento\\
\midrule
1.1.0 & 2013-12-15 & Fabio Miotto (VR) & Verifica documento\\
\midrule
1.0.6 & 2013-12-13 & Giacomo Pinato (RE) & Aggiunto resoconto attività di Verifica e standard di qualità\\
\midrule
1.0.4 & 2013-12-04 & Mattia Sorgato (AM) & Aggiunta metriche\\
\midrule
1.0.3 & 2013-12-03 & Alberto Garbui (AN) & Aggiunta analisi\\
\midrule
1.0.2 & 2013-12-01 & Andrea Perin (RE) & Aggiunta strategie di Verifica\\
\midrule
1.0.1 & 2013-11-28 & Andrea Perin (RE) & Creazione documento\\

\bottomrule
\caption{Registro delle modifiche}
\label{tab:changelog}
\end{longtable}
\end{center}

%terza pagina Indice (viene aggiornato in automatico con due compilazioni)
\newpage
\tableofcontents

%pagine successive hanno la lista di tabelle e lista delle figure
%(vengono aggiornate in automatico)
\newpage
\listoftables
\listoffigures

%qui inizia la prima pagina ufficiale
\newpage
\section{Introduzione}%1.0
\label{1.0}
\subsection{Scopo del documento}%1.1
\label{1.1}
Il Piano di Qualifica ha l'obiettivo di definire le strategie adottate dal gruppo Aperture \gloss{Software} per garantire la qualità del prodotto che verrà sviluppato.
Il presente documento descriverà le qualità desiderate che il software dovrà avere, le metriche utilizzate per rendere il prodotto e i processi quantificabili. Per ottenere obiettivi finali qualitativi è necessario un continuo e costante \gloss{processo} di verifica, per scovare ed eliminare errori in maniera rapida e senza spreco di risorse.

\subsection{Scopo del prodotto}%1.2
\label{1.2}
\Prodotto{}

\subsection{Glossario}%1.3
\label{1.3}
\Glossario{}

\subsection{Riferimenti} %1.4
\label{1.4}
\subsubsection{Normativi}
\label{1.4.1}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Norme di Progetto}: \emph{Norme\_di\_progetto\_v\versioneNormeDiProgetto{}.pdf};\\
\item \grassetto{Capitolato d'appalto C1}: MaaP as an admin Platform\\
\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2013/Progetto/C1.pdf}.
\end{itemize}
\subsubsection{Informativi}
\label{1.4.2}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Piano di Progetto}:  \emph{Piano\_di\_progetto\_v\versionePianoDiProgetto{}.pdf};\\
\item \grassetto{Glossario}: \emph{Glossario\_v\versioneGlossario{}.pdf};\\
\item \grassetto{Slides del corso di Ingegneria del software Modulo A, AA 2013/2014 del prof. Tullio Vardanega}:
\\ \url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2013/};
\item \grassetto{SWEBOK-Version 3 (2004):} capitolo 11-Software Quality \\ \url{http://www.computer.org/portal/web/swebook/html/ch11};
\item \grassetto{Wikipedia}: \url{http://it.wikipedia.org};
\item \grassetto{Ian Sommerville, Software Engineering, 9 edizione (2011)}:
\begin{itemize}
\item Capitolo 24 - Quality management;
\item Capitolo 26 - Process improvement.
\end{itemize}
\item \grassetto{Standard ISO/IEC TR 15504 Software process assessment}:
\\ \url{http://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_15504};
\item \grassetto{Standard ISO/IEC 9126:2001 Software engineering-product quality}:
\\ \url{http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_9126};
\item \grassetto{Budget Variance e Schedule Variance - Dati empirici}: \\ \url{http://office.microsoft.com/en-us/project-help/determine-the-right-threshold-for-project-cost-and-schedule-variances-HA010173335.aspx}.
\item \grassetto{Indice Gulpease:}
\begin{itemize}
\item \url{http://it.wikipedia.org/wiki/Indice_Gulpease};
\item \url{http://xoomer.virgilio.it/roberto-ricci/variabilialeatorie/esperimenti/leggibilita.htm}.
\end{itemize}
\item \grassetto{Complessità ciclomatica:}
\begin{itemize}
\item \url{http://it.wikipedia.org/wiki/Complessit%C3%A0_ciclomatica.}
\end{itemize}
\end{itemize}


\newpage
\section{Obiettivi di qualità}%2.0
\label{2.1}
In questa sezione verranno mostrati gli obietti di qualità che il gruppo si è imposto per la realizzazione del prodotto \Progetto{}. \\
Tali obiettivi saranno poi seguiti da:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia}: procedimento tramite il quale si raggiunge l'obiettivo prefissato. L'elenco completo delle strategie e la descrizione di ciascuna, sarà possibile consultarlo in sezione 3 di questo documento.
\item \grassetto{Metrica o Misura}: ove possibile, sarà specificata una metrica o una misura per rendere l'obiettivo quantificabile; successivamente in sezione 4 di questo documento sarà fornita una descrizione di ogni metrica e di ogni misura, specificando anche, dove possibile:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: range stabilito come minimo accettabile, sotto il quale ogni unità o documento non verrà accettato come completo;
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: range consigliato e da usare come riferimento, dal quale è necessario scostarsi il meno possibile.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Qualità di processo} %2.1
\label{2.1.1}
Per garantire la qualità del prodotto finale è necessario migliorare la metodologia che porta alla qualità dei processi che compongono il prodotto. Per fare questo si è deciso di utilizzare lo standard ISO/IEC 15504\footnote{vedi \gloss{Appendice}, sezione A.1} denominato SPICE\footnote{Software Process Improvement and Capability Determination}.
Per applicare il modello appena citato si deve utilizzare il ciclo di Deming\footnote{vedi appendice, sezione A.2} che ha come obiettivo il miglioramento continuo dei processi nel loro \gloss{ciclo di vita}.
\subsubsection{Obiettivo} 
Si è deciso di fissare come obiettivo il raggiungimento del terzo livello dello standard sopracitato, ovvero established. Per cercare di ottenere questo, bisognerà:
\begin{itemize}
\item Pianificare dettagliatamente i processi utilizzando standard di riferimento;
\item Pianificare le risorse da utilizzare.
\end{itemize}
Sono state scelti due indici che si basano sui costi e i tempi spesi per un processo, per renderlo quantificabile. Tali indici sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Schedule Variance(SV)}: vedi sezione 4.1.1 di questo documento;
\item \grassetto{Budget Variance(BV)}: vedi sezione 4.1.2 di questo documento;
\end{itemize} 
Data la scarsa esperienza di cooperazione e di pianificazione delle attività del gruppo, gli obiettivi di questi indici fanno riferimento a convenzioni comuni.

\subsection{Qualità di prodotto} %2.1
\label{2.1.2}
La qualità di prodotto può essere suddivisa in due categorie. La prima riguarda il software, mentre la seconda riguarda la documentazione. Per ciascuna categoria il gruppo ha individuato degli obiettivi di qualità da raggiungere, illustrati di seguito.
\subsubsection{Obiettivi qualità software}
Per cercare di realizzare e progettare un prodotto software, in accordo con specifiche e standard definiti, ed essere privo di non conformità o difetti, è necessario usare lo standard ISO/IEC 9126\footnote{vedi appendice, sezione A.3}, il quale redige e descrive obiettivi qualitativi e fornisce delle linee guida d'utilizzo di metriche al fine di tracciare il progresso nel miglioramento continuo di processo e prodotto. 
Di seguito verranno elencati gli obiettivi software, basandosi sulle caratteristiche dello standard sopracitato. 
\begin{itemize}
\item \grassetto{Funzionalità}: il prodotto software deve soddisfare tutti i requisiti funzionali obbligatori, tutti i requisiti obbligatori trovati e di conseguenza fornire le funzionalità attese;
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia adottata}: Prodotto Funzionale(vedi sezione 3.1 di questo documento).
\item \grassetto{Misura o metrica utilizzata}: Soddisfacimento requisiti funzionali obbligatori e requisiti obbligatori(vedi sezione 4.2.1 di questo documento);
\end{itemize}
\item \grassetto{Affidabilità}: il prodotto software dovrà essere in grado di funzionare anche in condizioni non ottimali; ad esempio non devono essere prodotti risultati non corretti e la gestione degli errori deve essere trattata in maniera ottimale; verrà misurata la quantità di esecuzioni andate a buon fine.
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia adottata}: Prodotto Affidabile(vedi sezione 3.2 di questo documento).
\item \grassetto{Misura o metrica utilizzata}:
\begin{itemize}
\item Complessità Ciclomatica(vedi sezione 4.2.2 di questo documento);
\item Linee di codice per metodo(vedi sezione 4.2.3 di questo documento);
\item Numero di esecuzioni andate a buon fine(vedi sezione 4.2.5 di questo documento).
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \grassetto{Usabilità}: essendo legata al soggetto utente, non è facilmente verificabile e misurabile in modo meccanico. Il prodotto dovrà essere comprensibile e facilmente apprendibile;
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia adottata}: Prodotto Usabile(vedi sezione 3.4 di questo documento).
\item \grassetto{Misura o metrica utilizzata}:
\begin{itemize}
\item Lunghezza manuale utente(vedi sezione 4.2.6 di questo documento);
\end{itemize} 
\end{itemize}
\item \grassetto{Manutenibilità}: deriva da una buona progettazione architetturale, ma soprattutto da un basso accoppiamento delle componenti;
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia adottata}: Prodotto Manutenibile (vedi sezione 3.5 di questo documento).
\item \grassetto{Misura o metrica utilizzata}:
\begin{itemize}
\item Accoppiamento efferente ed afferente(vedi sezione 4.2.7 e 4.2.8 di questo documento);
\item Complessità ciclomatica(vedi sezione 4.2.2 di questo documento);
\item Lunghezza manuale utente(vedi sezione 4.2.6 di questo documento);
\item Parametri per metodo(vedi sezione 4.2.10 di questo documento);
\item Linee di codice per metodo(vedi sezione 4.2.3 di questo documento).
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \grassetto{Portabilità}: il prodotto software deve essere portabile sotto i vincoli imposti nell'Analisi dei Requisiti
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia adottata}: Prodotto Portabile(vedi sezione 3.6 di questo documento).
\item \grassetto{Misura o metrica utilizzata}:
\begin{itemize}
\item Parametri per metodo(vedi sezione 4.2.10 di questo documento);
\item Linee di codice per metodo(vedi sezione 4.2.3 di questo documento).
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize} 

\subsubsection{Obiettivi qualità documentazione}
Il gruppo \NomeGruppo{} si è imposto di produrre documentazione di qualità, nonostante la scarsa inesperienza nel produrre documenti di questo tipo. Proprio per questo motivo è stato introdotto il seguente obiettivo:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Leggibilità}: si cercherà di produrre testo caratterizzato da una buona leggibilità.
\begin{itemize}
\item \grassetto{Strategia adottata}: Testo leggibile(vedi sezione 3.6 di questo documento).
\item \grassetto{Misura o metrica utilizzata}: Indice di Gulpease(vedi sezione 4.4.1 di questo documento).
\end{itemize}
\end{itemize} 

\newpage

\section{Strategie}
Verranno di seguito riportate le strategie che il gruppo adotta per il raggiungimento degli obiettivi. Alcune strategie fanno riferimento agli obiettivi riguardanti le metriche individuate, mentre altre strategie fanno riferimento agli obiettivi non quantificabili.
Per quanto riguarda le strategie di verifica della qualità del prodotto, si utilizzerà l'analisi statica e l'analisi dinamica. Entrambe sono descritte in Appendice B, sezione B.5.

\subsection{Prodotto Funzionale}
Per quanto riguarda la funzionalità del prodotto, verrà utilizzata la tabella di tracciamento, presente nella sezione 5 del documento Analisi dei Requisiti, che mostra tutti i requisiti obbligatori funzionali e i requisiti obbligatori. Per il raggiungimento di questo obiettivo il prodotto finale dovrà soddisfare tutti i requisiti mostrati in tabella.

\subsection{Prodotto Affidabile}
Per l'affidabilità del prodotto, si cercherà di scrivere del codice con il minor numero possibile di rami logici. Se questo non risulta possibile, bisogna dividere in più metodi. Prima di effettuare un commit bisogna assicurarsi che quanto scritto fino a quel momento rientri nei range stabiliti delle metriche utilizzate.

\subsection{Prodotto Usabile}
Per quanto riguarda l'usabilità del prodotto, si cercherà di realizzarlo pensando di farlo il più semplice possibile, ponendo maggiore attenzione all'interazione che esso avrà con chi lo usa. Inoltre il manuale utente che verrà rilasciato insieme al prodotto dovrà essere il più semplice possibile e di facile comprensione; esso dovrà avere un buon valore di indice di leggibilità.

\subsection{Prodotto Manutenibile}
Per quanto riguarda la manutenibilità del prodotto, ogni volta che verranno progettate delle componenti si procederà al calcolo dell'accoppiamento afferente ed efferente; dopodiché si procede al calcolo dell'instabilità cercando di rientrare nel valore ottimale corrispondente. Inoltre prima di effettuare un commit, ogni pezzo di codice scritto deve soddisfare le metriche individuate.

\subsection{Prodotto Portabile}
Per la portabilità del prodotto, verrà utilizzata la tabella di tracciamento dei requisiti di vincolo presente nel documento Analisi dei Requisiti. Per assicurarsi maggior portabilità dovranno essere soddisfatte le tipologie di requisiti indicate.

\subsection{Testo leggibile}
Per cercare di ottenere un testo leggibile e che soddisfi l'indice a esso associato, il gruppo si impegna a scrivere testo contenente frasi corte ma significative. Inoltre dovranno essere usate parole di uso comune e non troppo lunghe.

\subsection{Strategie aggiuntive}
Verranno ora elencate le strategie che il gruppo utilizzerà per ottenere più qualità possibile.

\subsubsection{Annidamento accettabile}
Ogni volta che si realizza un metodo, si controlla se il numero di chiamate annidate rientra nei parametri prestabiliti.

\subsubsection{Copertura del codice accettabile}
Ogni volta che si realizza un metodo, esso deve essere il più semplice possibile, in modo tale che non necessiti di testing.

\newpage

\section{Misure e metriche}
In base agli obiettivi di qualità descritti nella sezione 2 di questo documento, il gruppo ha individuato una serie di metriche e misure che permetteranno di rendere gli obiettivi quantificabili e di conseguenza verificabili. Come descritto sempre in tale sezione, ogni metrica e ogni misura sarà accompagnata, dove possibile, da un range di valori. Esse saranno divise per le categorie Processi, Software e Documentazione. 

\subsection{Processi}
\subsubsection{Schedule Variance}
Indica se si è in linea, in anticipo o in ritardo rispetto alla schedulazione delle attività di progetto pianificate nella \gloss{baseline}. È un indicatore di efficacia e se il suo valore è $> 0$ allora il progetto sta avanzando con maggiore velocità rispetto a quanto pianificato. Viceversa se negativo.
Gli obiettivi fissati sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: $ [\geq -(costo\:preventivo\:per\:fase * 5\%)]; $
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: $ [\geq 0]. $
\end{itemize}

\subsubsection{Budget Variance}
Indica se alla data corrente si è speso di più o di meno rispetto a quanto si era pianificato. Se tale valore è $>0$ allora il progetto sta consumando il proprio budget con minor velocità rispetto a quanto pianificato. Viceversa se negativo.
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: $[\geq -(costo\:preventivo\:per\:fase * 10\%)];$
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: $[\geq 0].$
\end{itemize}

\subsection{Software}
\subsubsection{Soddisfacimento requisiti funzionali obbligatori e requisiti obbligatori}
Fornisce un valore che indica quanti requisiti, delle tipologie indicate, sono stati soddisfatti.
Degli obiettivi ragionevoli sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}:[100\% soddisfacimento requisiti funzionali obbligatori e requisiti obbligatori ]
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}:[100\% soddisfacimento di tutti i requisiti individuati]
\end{itemize}

\subsubsection{Complessità ciclomatica}
\label{4.2.1}
La complessità ciclomatica è una metrica software applicabile singolarmente a funzioni, moduli, metodi e classi di un \gloss{programma}.
Questa metrica è calcolata utilizzando il grafo di controllo di flusso del programma, ovvero i nodi del grafo rappresentano gruppi indivisibili di istruzioni, mentre gli archi connettono due nodi se il secondo gruppo di istruzioni può essere eseguito subito dopo il primo gruppo.
Alti valori di questa metrica implicano una scarsa manutenibilità del software, mentre valori troppo bassi possono indicare un'altrettanta bassa efficienza del software.
Un modulo, con complessità ciclomatica elevata, necessita di più \gloss{testing} rispetto ad un altro modulo con complessità ciclomatica minore.
La complessità è quindi definita come:

$$v(G) = e - n + 2p$$

dove:
\begin{itemize}
\item \grassetto{v(G)} = complessità ciclomatica del grafo G;
\item \grassetto{e} = numero di archi del grafo;
\item \grassetto{n} = numero di nodi del grafo;
\item \grassetto{p} = numero di componenti connesse.
\end{itemize}
Degli obiettivi ragionevoli per questa metrica sono i seguenti:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: [11--15];
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: [1--10]\footnote{Il valore 10 come massimo è stato calcolato da T.J.McCabe, inventore della metrica.}.
\end{itemize}

\subsubsection{Linee di codice per metodo}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}:[11--30]
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}:[10]
\end{itemize}

\subsubsection{Numero di esecuzioni andate a buon fine}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}:[98\%]
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}:[100\%]
\end{itemize}

\subsubsection{Lunghezza manuale utente}
Fornisce un valore che indica il numero di pagine che un manuale utente deve avere. I valori per questi obietti verranno forniti nella prossima revisione, in quanto non è stato completato il Manuale Utente per questa revisione.
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}:[]
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}:[]
\end{itemize}

\subsubsection{Accoppiamento afferente}
Questo valore indica la quantità di classi esterne ad un \gloss{package} che dipendono da classi interne allo stesso.
Un alto valore di accoppiamento in una singola classe del package influisce sull'accoppiamento dell'intero package. Questo fatto non è necessariamente un errore di progettazione, ma il package in esame può rappresentare un punto critico del software. Per contro, un package con basso fattore di accoppiamento può delineare una scarsa utilità del package stesso, che probabilmente andrebbe inglobato con altri package. Esso è legato, insieme all'accoppiamento efferente, ad una metrica importante, ovvero l'instabilità.

\subsubsection{Accoppiamento efferente}
Questo fattore indica l'accoppiamento contrario, ovvero il numero di classi interne al package che dipendono da classi esterne. Più questo indice è basso, più indipendente è il package stesso.

\subsubsection{Instabilità}
\label{4.2.8}
Il fattore di instabilità di un package indica la possibilità di modifica del package senza influire sulla stabilità del software ad esso dipendente.
Questo indice è calcolato con la formula seguente:
$$I = Ce / (Ca + Ce)$$
dove Ca è l'accoppiamento afferente e Ce l'accoppiamento efferente.
Gli obiettivi forniti da \emph{best practice}\footnote{Range ricavati da \url{http://staff.unak.is/andy/StaticAnalysis0809/metrics/i.html}} sono i seguenti:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: [0.4--0.8];
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: [0.0--0.3].
\end{itemize}

\subsubsection{Parametri per metodo}
Un alto numero di parametri per metodo denota un'eccessiva complessità del metodo stesso, comportandone probabilmente un'ulteriore lunghezza non accettabile. \`{E} buona norma scrivere dei metodi con pochi parametri, al fine di ottenere procedure specifiche e atomiche, di conseguenza facilmente assegnabili e verificabili.
Degli obiettivi validi per questa metrica sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: [5--8];
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: [0--4].
\end{itemize}

\subsection{Metriche aggiuntive}
Per raffinare ulteriormente la qualità, soprattutto per la manutenibilità e l'affidabilità, vengono utilizzate delle ulteriori metriche.

\subsubsection{Livelli di annidamento}
\label{4.2.2}
Il numero di livelli di annidamento dei metodi rappresenta la quantità di richiami di altri metodi all'interno di uno stesso \gloss{metodo}.
Un elevato livello di annidamento definisce un'elevata complessità del codice e di altrettanta comprensione dello stesso.
Gli obiettivi stimati per questa metrica sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: [4--6];
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: [1--3].
\end{itemize}

\subsubsection{Linee di codice per linee di commento}
\label{4.2.5}
Questo numero indica il rapporto tra linee di codice e linee di commento, per avere un fattore di commenti all'interno di un'unità software. In generale, un alto grado di commento del codice porta ad una maggiore manutenibilità ed informazione per uno \gloss{sviluppatore}.
Gli obiettivi stimati sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: [$>0.25$];
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: [0.26--0.30]\footnote{Il valore di 0.30 è stato calcolato dal rapporto 22/78, derivato dalle medie di Ohloh \url{https://www.ohloh.net/p/firefox/factoids\#FactoidCommentsLow}}.
\end{itemize}

\subsubsection{Copertura del codice}
\label{4.2.9}
Questo fattore indica la percentuale di codice coperto durante l'esecuzione dei test. Più alta sarà la percentuale, minore sarà la possibilità di errori riscontrabili nell'esecuzione del software. Per abbassare questo indice sarà sufficiente scrivere metodi semplici che non necessitino di testing. Il valore ideale di 100\% indica che tutte le porzioni di codice sono testate da uno o più test.
Gli obiettivi stimati per questa metrica sono:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo Sufficiente}: [42\%--65\%];
\item \grassetto{Obiettivo Ottimale}: [66\%--100\%].
\end{itemize}

\subsection{Documentazione}

\subsubsection{Indice Gulpease}
L'indice Gulpease è un indice di leggibilità del testo che basa il suo calcolo su componenti del testo enumerabili meccanicamente, così da rendere automatico il processo di Verifica. Consente di misurare la complessità dello stile di un documento.
L'indice di Gulpease considera due variabili linguistiche: la lunghezza della parola e la lunghezza della frase rispetto al numero di lettere.\\
La formula per il suo calcolo è la seguente:
\\
\begin{center}
\begin{math}
89+\frac{300*(numero\:delle\:frasi)-10*(numero\:delle\:lettere)}{numero\:delle\:parole}
\end{math}
\end{center}
.\\
I risultati sono compresi tra 0 e 100, dove il valore "100" indica la leggibilità più alta e "0" la leggibilità più bassa. In generale risulta che testi con un indice
\begin{itemize}
\item inferiore a 80 sono difficili da leggere per chi ha la licenza elementare;
\item inferiore a 60 sono difficili da leggere per chi ha la licenza media;
\item inferiore a 40 sono difficili da leggere per chi ha un diploma superiore.
\end{itemize}
L'indice prevede un intervallo di valori tra 0 e 100, dove 100 esprime la leggibilità massima.
I nostri obiettivi per l'indice Gulpease sono i seguenti:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Obiettivo ottimale}: [51--100];
\item \grassetto{Obiettivo sufficiente}: [40--50].
\end{itemize}

\newpage

\section{Procedure di controllo di qualità}

\subsection{Procedure di controllo di qualità di processo} %2.1
\label{2.2}
Per garantire la qualità dei processi si utilizza il ciclo PDCA\footnote{Alias, Ciclo di Deming, vedi appendice, sezione A.2}.  Questo principio permette un continuo miglioramento della qualità di tutti i processi coinvolti nella realizzazione del prodotto finale.
Per controllare la qualità bisogna che i processi siano pianificati dettagliatamente, che le risorse siano individuate e ripartite in maniera quantificabile e che ci sia un controllo sui processi. Lo sviluppo di quanto scritto prima è descritto dettagliatamente nel \emph{Piano di Progetto \versionePianoDiProgetto{}}.
Inoltre verrà monitorata la qualità dei processi con l'analisi continua della qualità del prodotto.


\subsection{Procedure di controllo di qualità di prodotto} %2.1
\label{2.3}
Per garantire il controllo di qualità si utilizza:
\begin{itemize}
\item \grassetto{Quality Assurance:} tradotta in "assicurazione di qualità", è l'insieme di processi che hanno come fine il miglioramento e il perseguimento della qualità. L'intenzione di un team di lavoro consiste nell'ottenere quella che si dice correction by construction, ovvero "correttezza per costruzione";
\item \grassetto{Strategie proattive:} l'insieme delle strategie proattive, le cui procedure sono descritte nel documento Norme di Progetto, permettono di garantire qualità a tempo zero, limitando \gloss{attività} di verifica che hanno un costo non indifferente.
\item \grassetto{Verifica}: è la valutazione che un prodotto, \gloss{servizio} o sistema, sia conforme a regole, requisiti, specifiche o condizioni imposte. È spesso un processo interno e differisce dalla validazione. In analogia, l'attività di Verifica deve rispondere alla domanda: "did i built the system right?", ovvero "ho costruito il sistema in modo corretto?";
\item \grassetto{Validazione:} è l'assicurazione che un prodotto, servizio o sistema, incontri le necessità che i clienti o gli stakeholder identificano. Spesso comporta l'accettazione e l'idoneità con clienti esterni. In questo caso la domanda è: "did i built the right system?", tradotto in "ho costruito il sistema giusto?".
\end{itemize}

\input{./Piano_di_qualifica_appendice_A.tex}
\input{./Piano_di_qualifica_appendice_B.tex}
\input{./Piano_di_qualifica_appendice_C.tex}
\input{./Piano_di_qualifica_appendice_D.tex}
\input{./Piano_di_qualifica_appendice_E.tex}

%FINE DOCUMENTO NON CANCELLARE
\end{document}
