\newpage
\section{Pianificazione dei test}
Di seguito verranno visualizzate delle tabelle, strutturate secondo la sezione 5.3 delle  \emph{Norme\_di\_progetto\_v\versioneNormeDiProgetto{}.pdf}, che riportano tutti i test che si sono pianificati. \\


\subsection{Test di unità}
Di seguito verrà mostrata la tabella che riporta tutti i test di unità pianificati, associati alla componente testata.\\
Per ciascun test, verrà specificato anche il suo stato. Esso può essere di due tipi:
\begin{itemize}
\item \grassetto{D.S.}: ovvero da sviluppare;
\item \grassetto{Superato}: ovvero test che ha avuto esito positivo.
\end{itemize}
\subsubsection{Descrizione dei test di unità}

\input{./DescrizioneTestUnitaClient.tex}
\input{./DescrizioneTestUnitaServer.tex}

\subsubsection{Tracciamento}
Di seguito verranno riportati in forma tabellare i tracciamenti componente-test d'unità sia lato server che lato client.\\


\paragraph{Tracciamento componente server-test di unità}
\input{./TracciamentoCOMPTESTUNITA_Server.tex}

\paragraph{Tracciamento componente client-test di unità}
\input{./TracciamentoCOMPTESTUNITA_Client.tex}

\subsection{Test di sistema}
Di seguito verrà mostrata la tabella che riporta tutti i test di sistema pianificati, associati ai requisiti descritti nel documento Analisi dei Requisiti.\\
I test sono da intendere solo per requisiti ai quali è stato ragionevole associare un test.

\subsubsection{Descrizione dei test di sistema}
%la seguente tabella è generata automaticamente dallo scriptTest che
%prende i dati esportati dal database di Access e genera la tabella in latex
\input{./DescrizioneTestSistema.tex}

\subsection{Test d'integrazione}

\subsubsection{Diagramma d'integrazione}
\immagine{./integrazione}{Diagramma d'integrazione}
Di seguito verrà mostrata la tabella che riporta tutti i test d'integrazione pianificati, associati alle componenti descritte nella progettazione ad alto livello.\\

\subsubsection{Descrizione dei test d'integrazione}
%la seguente tabella è generata automaticamente dallo scriptTest che
%prende i dati esportati dal database di Access e genera la tabella in latex
\input{./DescrizioneTestIntegrazione.tex}

\subsubsection{Tracciamento}
Di seguito verranno riportati in forma tabellare i tracciamenti componente-test d'integrazione e test d'integrazione-componente.\\

\paragraph{Tracciamento componente-test d'integrazione}
%la seguente tabella è generata automaticamente dallo scriptTest che
%prende i dati esportati dal database di Access e genera la tabella in latex
\input{./TracciamentoCOMPTEST.tex}

\vspace{5cm}

\paragraph{Tracciamento test d'integrazione-componente}
%la seguente tabella è generata automaticamente dallo scriptTest che
%prende i dati esportati dal database di Access e genera la tabella in latex
\input{./TracciamentoTESTCOMP.tex}

\subsection{Test di validazione}
In questa sezione vengono descritti i test di validazione, utili ad accertarsi che il prodotto realizzato sia conforme alle attese.
Per ogni test viene descritta la serie di passi che un utente deve eseguire per validare la conformità ai requisiti ad esso associati.

\subsubsection{TV 1 - Lato Utente Business Autenticato}

L'utente vuole verificare le funzionalità di visualizzazione di Collection e Document, per tanto gli è richiesto di:


\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Collections";
\item Selezionare la Collection da visualizzare dall'apposito elenco;
\begin{enumerate}
\item Scorrere le pagine della Collection fino a trovare il Document ricercato;
\item Ordinare una \gloss{chiave} in ordine crescente o decrescente;
\end{enumerate}
\item Selezionare il Document ricercato cliccando sul bottone "View";
\item Verificare che il Document venga visualizzato correttamente.
\end{enumerate}

In alternativa può:
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Dashboard" nel pannello superiore;
\item Inserire una stringa nella barra di ricerca delle collection;
\item  Verificare che la lista delle Collections, le quali soddisfano la ricerca, venga visualizzata correttamente;
\item Cliccare sul bottone con il nome della Collection che vuole visualizzare;
\begin{enumerate}
\item Scorrere le pagine della Collection fino a trovare il Document ricercato;
\item Ordinare una \gloss{chiave} in ordine crescente o decrescente;
\end{enumerate}
\item Selezionare il Document ricercato cliccando sul bottone "View";
\item Verificare che il Document venga visualizzato correttamente.
\end{enumerate}
L'utente vuole verificare la funzionalità di visualizzazione del manuale utente online.
Quindi è richiesto di:
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Help" del pannello superiore.
\end{enumerate}

\subsubsection{TV 2 - Lato Utente Business}
L'utente vuole verificare il corretto funzionamento delle funzionalità di registrazione, autenticazione e gestione profilo.
Si dovrà quindi seguire la seguente \gloss{procedura} di validazione:

\begin{enumerate}
\item Verificare di potersi registrare;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul link "Or become a member of the awesome MaaPerture community";
\item Compilare il \gloss{form} di registrazione con dati validi;
\item Confermare la registrazione mediante il bottone "SignUp".
\end{enumerate}
\item Verificare di poter recuperare la password in caso di dimenticanza;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul link di recupero password;
\item Inserire la \gloss{email} con cui si è registrati al sistema;
\item Verificare che il sistema invii correttamente la mail per il recupero della password;
\item Verificare che la password fornita nella mail consenta l'accesso al sistema.
\end{enumerate}
\item Verificare di poter effettuare l'autenticazione;
\begin{enumerate}
\item Inserire le credenziali precedentemente registrate;
\item Confermare l'autenticazione mediante il bottone "Login".
\end{enumerate}
\item Verificare che il sistema effettui correttamente l' autenticazione;
\item Verificare di poter modificare i propri dati utente;
\begin{enumerate}
\item Entrare nel proprio profilo utente cliccando il bottone "Profile" nel pannello superiore;
\item Cliccare sul bottone di "Edit";
\item Verificare di poter modificare una o più chiavi del profilo;
\item Verificare di poter salvare le modifiche mediante il bottone "Save";
\item Verificare di poter annullare le modifiche mediante il bottone "Discard".
\end{enumerate}
\item Verificare di poter aggiungere un nuovo utente;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Manage Users" nel pannello superiore;
\item Compilare il form con dati validi;
\item Verificare di poter aggiungere l'utente mediante il bottone "Register new user";
\item Verificare che il nuovo utente sia presente nella lista degli utenti. 
\end{enumerate}
\item Verificare di potersi disconnettere correttamente dal sistema;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Logout" nel pannello superiore;
\item Verificare di non poter più accedere a pagine riservate ad utenti autenticati.
\end{enumerate}
\item Verificare di poter consultare il manuale utente online;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone link "Help".
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsubsection{TV 3 - Lato Utente Business Autenticato Amministratore}

L'utente amministratore vuole verificare il corretto funzionamento della gestione dei profili utenti.
Si dovrà quindi seguire la seguente procedura:

\begin{enumerate}
\item Effettuare l'autenticazione con le proprie credenziali;
\begin{enumerate}
\item Al primo accesso assoluto al sistema, utilizzare le credenziali di default fornite dal sistema stesso.
\end{enumerate}
\item Verificare di poter accedere alla sezione per la gestione degli utenti;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Manage User"s o in alternativa sul bottone "Collections" selezionando la Collection "Users";
\end{enumerate}
\item Verificare di poter modificare i dati profilo di un utente;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Edit";
\item Verificare di poter modificare una o più chiavi del profilo;
\item Verificare di poter salvare le modifiche mediante il bottone "Save";
\item Verificare di poter annullare le modifiche mediante il bottone "Discard".
\end{enumerate}
\item Verificare di poter modificare i permessi associati al profilo utente;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Edit";
\item Verificare di poter modificare i permessi disponibili;
\item Verificare di poter salvare le modifiche mediante il bottone "Save";
\item Verificare di poter annullare le modifiche mediante il bottone "Discard".
\end{enumerate}
\item Verificare di poter eliminare correttamente un utente;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Delete";
\item Verificare che le credenziali dell'utente cancellato non siano più presenti nel sistema.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsubsection{TV 4 - Lato Utente Business Autenticato Amministratore}

L’utente amministratore vuole verificare il corretto funzionamento della gestione dei Document.
Dovrà quindi seguire la seguente procedura:


\begin{enumerate}
\item Dopo essere entrato in una pagina Collection, selezionare un Document mediante il bottone "View";
\item Verificare di poter modificare un Document;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Edit";
\item Verificare di poter modificare le chiavi disponibili;
\item Verificare di poter salvare le modifiche mediante il bottone "Save";
\item Verificare di poter annullare le modifiche mediante il bottone "Discard".
\end{enumerate}
\item Verificare di poter cancellare un Document;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Delete";
\item Verificare che il Document non sia più presente nel sistema.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsubsection{TV 5 - Lato Utente Business Autenticato Amministratore}
L’utente amministratore vuole verificare corretta gestione delle query più utilizzate dal sistema.
Dovrà quindi seguire la seguente procedura:

\begin{enumerate}
\item Entrare nella gestione queries;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Collections";
\item Selezionare la Collection "Queries".
\end{enumerate}
\item Verificare che l'elenco delle queries più utilizzate venga visualizzato correttamente;
\item Verificare di poter creare un indice su una query;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Create Index";
\item Verificare che venga creato l'indice nel sistema;
\begin{enumerate}
\item Verificare la corretta visualizzazione del \gloss{pop-up} di conferma di avvenuta creazione;
\item Cliccare sul bottone "Ok" all'interno del pop-up;
\item Verificare la corretta visualizzazione dell'elenco degli indici nel sistema.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item Verificare che si possa visualizzare il comando di creazione indice da riga di comando;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Index cmd";
Verificare la corretta visualizzazione del pop-up contenente il comando.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\subsubsection{TV 6 - Lato Utente Business Autenticato Amministratore}

L’utente amministratore vuole verificare il corretto funzionamento della gestione degli indici.
Dovrà quindi seguire la seguente procedura:

\begin{enumerate}
\item Entrare nella gestione degli indici;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Collections";
\item Selezionare la Collection "Indexes".
\end{enumerate}
\item Verificare di poter eliminare un indice;
\begin{enumerate}
\item Cliccare sul bottone "Delete Index";
\item Verificare che l'indice non sia più presente.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{TV 7 - Lato Utente Sviluppatore}

L'utente sviluppatore vuole verificare il corretto funzionamento della gestione ed interpretazione del \gloss{DSL} per la creazione di una pagina Collection-Index.
Dovrà quindi seguire la seguente procedura:

\begin{enumerate}
\item Scrivere un file DSL valido;
\begin{enumerate}
\item Specificare le chiavi da visualizzare;
\item Specificare la provenienza dei dati;
\begin{enumerate}
\item Provenienti da query standard;
\item Provenienti da query personalizzate;
\item Provenienti da funzioni personalizzate;
\item Provenienti da riferimenti esterni.
\end{enumerate}
\item Specificare eventuali etichette;
\item Specificare il numero massimo di Document per pagina;
\item Specificare il nome della Collection;
\item Specificare la posizione della Collection nel menù.
\end{enumerate}
\item Caricare il file DSL nell'apposita cartella;
\item Avviare il server MaaP;
\item Effettuare l'autenticazione;
\item Entrare nella Collection la cui pagina è descritta dal file DSL inserito e verificare la bontà della sua interpretazione.
\end{enumerate}


\subsubsection{TV 8 - Lato Utente Sviluppatore}

L’utente sviluppatore vuole verificare il corretto funzionamento della gestione ed interpretazione del DSL per la creazione di una pagina Document-Show.
Dovrà quindi seguire la seguente procedura:

\begin{enumerate}
\item Scrivere un file DSL valido;
\begin{enumerate}
\item Specificare le chiavi da visualizzare;
\item Specificare la provenienza dei dati;
\begin{enumerate}
\item Provenienti da query standard;
\item Provenienti da query personalizzate;
\item Provenienti da funzioni personalizzate;
\item Provenienti da riferimenti esterni.
\end{enumerate}
\item Specificare eventuali etichette per le chiavi;
\end{enumerate}
\item Caricare il file DSL nell'apposita cartella;
\item Avviare il server MaaP;
\item Effettuare l'autenticazione;
\item Entrare nel document la cui pagina è descritta dal file DSL inserito e verificare la bontà della sua interpretazione.
\end{enumerate}


\subsubsection{TV 9 - Lato Utente Sviluppatore}

L'utente sviluppatore vuole verificare il corretto funzionamento delle funzioni di gestione del progetto.
Dovrà quindi seguire la seguente procedura:

\begin{enumerate}
\item Creare un nuovo progetto mediante il comando create da riga di comando;
\item Verificare che il nuovo progetto sia disponibile;
\item Clonare un progetto esistente in una directory diversa utilizzando la combinazione di tasti Ctrl+c per copiare e Ctrl+v per incollare;
\item Verificare che il progetto clonato sia disponibile;
\item Verificare di poter gestire un progetto;
\begin{enumerate}
\item Verificare di poter avviare, fermare o riavviare il server MaaP;
\item Verificare di poter modificare i file di configurazione del progetto;
\begin{enumerate}
\item Abilitare/disabilitare la registrazione;
\item Abilitare/disabilitare la creazione di indici;
\item Impostare la connessione al database di analisi.
\end{enumerate}
\item Verificare di poter modificare o caricare nuovi file DSL;
\item Verificare di poter modificare i \gloss{template} disponibili.
\end{enumerate}
\item Eliminare un progetto il tasto canc;
\item Verificare che il progetto eliminato non sia più disponibile.
\end{enumerate}

\subsubsection{Tracciamento}
Di seguito verranno riportati in forma tabellare i tracciamenti test di validazione - requisiti e l'inverso, ovvero requisiti - test di validazione.\\

\paragraph{Tracciamento Test di Validazione - Requisiti}
%la seguente tabella è generata automaticamente dallo scriptTest che
%prende i dati esportati dal database di Access e genera la tabella in latex
\input{./TracciamentoTESTREQ.tex}

\paragraph{Tracciamento Requisiti - Test di Validazione}
%la seguente tabella è generata automaticamente dallo scriptTest che
%prende i dati esportati dal database di Access e genera la tabella in latex
\input{./TracciamentoREQTEST.tex}