%"variabili globali" che verranno aggiornate in tutte le pagine/footer
% per inserire nuove macro ->  \newcommand{\nomeMacro}{valoreMacro}

\newcommand{\Versione}{1.2.0}						%Versione Finale
\newcommand{\Data}{2013-12-06}						%Data di creazione
\newcommand{\DataUltimaModifica}{2013-12-07}
\newcommand{\TipoDocumento}{Verbale esterno 2013-12-05}		%tipo documento

%includo il file header.tex (logo grande in prima pagina piu qualche altra regola)
\input{../../Logo&Header/header.tex}

%\vspace{.05in}

%informazioni documento
\begin{center}
%\section{Informazioni documento}
\begin{tabular}{r|l}
%\textbf{Nome} &\TipoDocumento \\
\textbf{Versione} & \Versione{} \\
\textbf{Data creazione} & \Data{} \\
\textbf{Data ultima modifica} & \DataUltimaModifica{} \\
\textbf{Stato del Documento} & Formale \\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Uso del Documento} & Esterno \\			%CAMBIARE QUI
\textbf{Redazione} & Michele Maso\\				%CAMBIARE QUI
\textbf{Verifica} & Alessandro Benetti\\		%ED ANCHE QUI!
\textbf{Approvazione} & Giacomo Pinato\\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Distribuzione} & \parbox[t]{4cm}{\NomeGruppo{} \\Prof. Tullio Vardanega \\ Prof. Riccardo Cardin \\ \Prop{} }\\
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.05in}

%inizio sommario del documento
\begin{abstract}
\begin{center}
Verbale di incontro tra il gruppo \NomeGruppo{} per il progetto MaaP ed il Proponente \Prop{}.
\end{center}
\end{abstract}

%\vspace{.4in}

%seconda pagina, diario delle modifiche
\newpage
Diario delle modifiche
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|p{0.5\linewidth}|}
\toprule
\textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Modifiche effettuate}\\

%aggiungere qui una midrule per aggiungere una nuova riga alla tabella

\midrule
1.2.0 & 2013-12-07 & Giacomo Pinato (RE) & Approvazione documento\\
\midrule
1.1.0 & 2013-12-07 & Alessandro Benetti (VE) & Verifica documento\\
\midrule
1.0.1 & 2013-12-06 & Michele Maso (AN) & Stesura documento\\

\bottomrule
\caption{Registro delle modifiche}
\label{tab:changelog}
\end{longtable}
\end{center}

%terza pagina Indice (viene aggiornato in automatico con due compilazioni)
\newpage
\tableofcontents

%pagine successive hanno la lista di tabelle e lista delle figure
%(vengono aggiornate in automatico)
%\newpage
%\listoftables
%\listoffigures

%qui inizia la prima pagina ufficiale
\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}%1.0
\label{1.0}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Data}: 2013-12-05;
\item \grassetto{Luogo}: aula Luf1 del Dipartimento di Informatica;
\item \grassetto{Ora}: 14:30;
\item \grassetto{Durata}: 1h;
\item \grassetto{Partecipanti interni}: \NomeGruppo{}
\begin{itemize}
\item Maso Michele;
\item Miotto Fabio;
\item Garbui Alberto;
\item Sorgato Mattia;
\item Perin Andrea;
\end{itemize}
\item \grassetto{Partecipanti esterni}: \Prop{}
\begin{itemize}
\item Maccagnan Alessandro;
\item Casiraghi Mahesh;
\end{itemize}
\item \grassetto{Motivazioni riunione}: delucidazioni sui requisiti.
\end{itemize}

\newpage
\section{Domande e risposte}
\label{2}

\subsection{Quali sono i filtri applicabili alla visualizzazione dei dati della pagina collection-index?}
I filtri visualizzabili nella \gloss{pagina \gloss{web}} non rappresentano un \gloss{requisito} essenziale perchè bisogna conoscere come fare le \gloss{query} in \gloss{MongoDB}. Di \gloss{default} devono poter essere definite delle query da utilizzare per creare la pagina risultante sulla base del risultato della loro estrazione.

\subsection{Alla prima generazione dello scheletro del progetto, viene generato un utente admin di default?}
Si, viene subito generato un admin con \gloss{username} e \gloss{password} di default.

\subsection{Solo l'admin può registrare un utente o sarà presente un form di registrazione?}
Sarà presente di default un \gloss{form} di registrazione, se successivamente lo \gloss{sviluppatore} vorrà non rendenderlo più disponibile potrà andare a modificare il \gloss{file di configurazione} della pagina web.

\subsection{L'utente admin può gestire gli utenti, si può utilizzare un tool già pronto come drywall?}
Si, va bene perché non ha senso andare a riscrivere cose che si possono trovare.

\subsection{Delucidazione riguardo la creazione degli indici}
Gli indici sono documenti specifici di MongoDB utilizzati per rendere le ricerche delle query più veloci, rappresentano un requisito desiderabile. Può essere lo stesso MongoDB a creare degli indici oppure siamo noi a crearli via shell.

\subsection{Perché l'inserimento di nuovi documenti è tanto problematico?}
Perché bisogna sapere la \gloss{business} logic dell'applicazione e trovare il modo di portare questa informazione all'interno di MongDB. Si può fare solo se si utilizza Mongoose perché si crea lui dei vincoli da rispettare; aiuta lo sviluppatore a scrivere lo schema del \gloss{database} utilizzando javascript.

\subsection{Ci sono solo le pagine Collection-index e Document-show o possono essere presenti più livelli?}
Possono esserci più livelli e questo darebbe un valore innovativo al prodotto in quanto non esiste sul mercato.

\subsection{Quando vengono create le pagine web?}
I \gloss{template} delle pagine web vengono generati alla creazione dello scheletro. Ovviamente queste pagine saranno vuote e andranno popolate tramite il \gloss{file di descrizione}.

\subsection{Bisogna permettere all'utente di configurare posizione e nome della voce nel menu oppure è lo sviluppatore che lo decide inserendo delle regole nel file di descrizione?}
Può farlo solo lo sviluppatore.


%FINE DOCUMENTO NON CANCELLARE
\end{document}
