%"variabili globali" che verranno aggiornate in tutte le pagine/footer
% per inserire nuove macro ->  \newcommand{\nomeMacro}{valoreMacro}

\newcommand{\Versione}{1.2.0}						%Versione Finale
\newcommand{\Data}{2014-03-7}						%Data di creazione
\newcommand{\DataUltimaModifica}{2014-03-7}
\newcommand{\TipoDocumento}{Verbale esterno 2014-03-5}		%tipo documento

%includo il file header.tex (logo grande in prima pagina piu qualche altra regola)
\input{../Logo&Header/header.tex}

%\vspace{.05in}

%informazioni documento
\begin{center}
%\section{Informazioni documento}
\begin{tabular}{r|l}
%\textbf{Nome} &\TipoDocumento \\
\textbf{Versione} & \Versione{} \\
\textbf{Data creazione} & \Data{2014-03-7} \\
\textbf{Data ultima modifica} & \DataUltimaModifica{2014-03-7} \\
\textbf{Stato del Documento} & Formale \\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Uso del Documento} & Esterno \\			%CAMBIARE QUI
\textbf{Redazione} & Giacomo Pinato\\				%CAMBIARE QUI
\textbf{Verifica} & Fabio Miotto\\		%ED ANCHE QUI!
\textbf{Approvazione} & Alberto Garbui \\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Distribuzione} & \parbox[t]{4cm}{\NomeGruppo{} \\Prof. Tullio Vardanega \\ Prof. Riccardo Cardin \\ \Prop{} }\\
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.05in}

%inizio sommario del documento
\begin{abstract}
\begin{center}
Verbale dell'incontro tra i componenti del gruppo \NomeGruppo{} e il Proponente.
\end{center}
\end{abstract}

%\vspace{.4in}

%seconda pagina, diario delle modifiche
\newpage
Diario delle modifiche
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|p{0.5\linewidth}|}
\toprule
\textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Modifiche effettuate}\\

%aggiungere qui una midrule per aggiungere una nuova riga alla tabella
\midrule
1.2.0 & 2014-01-21 & Alberto Garbui (RE)  & Approvazione documento\\
\midrule
1.1.0 & 2014-01-21 & Fabio Miotto (VE) & Verifica documento\\
\midrule
1.0.1 & 2014-03-7 & Giacomo Pinato (AN) & Stesura documento\\

\bottomrule
\caption{Registro delle modifiche}
\label{tab:changelog}
\end{longtable}
\end{center}

%terza pagina Indice (viene aggiornato in automatico con due compilazioni)
\newpage
\tableofcontents

%pagine successive hanno la lista di tabelle e lista delle figure
%(vengono aggiornate in automatico)
%\newpage
%\listoftables
%\listoffigures

%qui inizia la prima pagina ufficiale
\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}%1.0
\label{1.0}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Data}: 2014-03-7;
\item \grassetto{Luogo}: Laboratorio informatico Paolotti;
\item \grassetto{Ora}: 15:00;
\item \grassetto{Durata}: 1h 30m;
\item \grassetto{Partecipanti interni}: \NomeGruppo{}
\begin{itemize}
\item Maso Michele;
\item Miotto Fabio;
\item Garbui Alberto;
\item Sorgato Mattia;
\item Perin Andrea;
\item Pinato Giacomo.
\item \grassetto{Partecipanti esterni}:
\begin{itemize}
\item Alessandro Comecavolosichiama
\end{itemize}
\item \grassetto{Motivazioni riunione}: Validazione della progettazione effettuata e discussione su scelte future;
\item \grassetto{Argomenti trattati}: Scelte progettuali effettuate e da effettuare, HTML5 Mode per Angular, gestione mail del sistema.
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\section{Punti all'ordine del giorno}
\label{2}

\begin{itemize}
\item Validazione progettazione effettuata;
\item Scelte progettuali a breve termine;
\item Consigli e spunti da parte del Proponente.
\end{itemize}


\subsection{Validazione progettazione effettuata:}
Il Proponente, dopo aver analizzato la progettazione effettuata fin'ora, ha valutato la stessa coerente con il prodotto finale e con le sue aspettative.
Non ha inoltre evidenziato falle, mancanze o inconsistenze nel lavoro effettuato.

\subsection{Scelte progettuali a breve termine:}
Dopo aver discusso col Proponente in merito a scelte progettuali da effettuare a brevissimo e breve termine, si è concluso che:

\begin{itemize}
\item Tutti i file DSL verranno compilati all'avvio del server invece che alla loro prima richiesta di utilizzo;
\item Le trasmissioni tra client e server saranno pi\'{u} frequenti e meno pesanti dal punto di vista della quantit\'{a} di dati trasmessi. Ovvero si faranno molte richieste per pochi dati piuttosto che poche richieste con molti dati;
\item La gestione delle email del sistema, ad esempio per registrazione e recupero password, avver\'{a} utilizzando nodemailer.
\end{itemize}


\subsection{Consigli e spunti da parte del Proponente:}
Il Proponente ha portato alla nostra attenzione le seguenti problematiche e spunti di riflessione:

\begin{itemize}
\item Le URL di Angular, essendo fittizie, non possono essere inserite direttamente nella barra URL del browser. Essendo una funzionalit\'{a} fortemente desiderabile, ci è stato consigliato di valutare l'utilizzo di HTML5 Mode. Questa funzionalità di Angular permette di ristabilire la coerenza tra URL e informazioni visualizzate sul browser;
\item Con un leggero lavoro di adattamento \'{e} possibile far si che MaaP si interfacci anche con database NoSQL non MongoDB.
\end{itemize}





%FINE DOCUMENTO NON CANCELLARE
\end{document}
