%"variabili globali" che verranno aggiornate in tutte le pagine/footer
% per inserire nuove macro ->  \newcommand{\nomeMacro}{valoreMacro}

\newcommand{\Versione}{1.0.1}						%Redazione
\newcommand{\Data}{2014-06-20}						%Data di creazione
\newcommand{\DataUltimaModifica}{2014-06-20}
\newcommand{\TipoDocumento}{Verbale esterno 2014-06-20}		%tipo documento

%includo il file header.tex (logo grande in prima pagina piu qualche altra regola)
\input{../Logo&Header/header.tex}

%\vspace{.05in}

%informazioni documento
\begin{center}
%\section{Informazioni documento}
\begin{tabular}{r|l}
%\textbf{Nome} &\TipoDocumento \\
\textbf{Versione} & \Versione{} \\
\textbf{Data creazione} & \Data{} \\
\textbf{Data ultima modifica} & \DataUltimaModifica{} \\
\textbf{Stato del Documento} & Formale \\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Uso del Documento} & Esterno \\			%CAMBIARE QUI
\textbf{Redazione} & Mattia Sorgato \\				%CAMBIARE QUI
\textbf{Verifica} & Giacomo Pinato \\		%ED ANCHE QUI!
\textbf{Approvazione} & Mattia Sorgato \\		%CAMBIARE QUI
\textbf{Distribuzione} & \parbox[t]{4cm}{\NomeGruppo{} \\Prof. Tullio Vardanega \\ Prof. Riccardo Cardin \\ \Prop{} }\\
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.05in}

%inizio sommario del documento
\begin{abstract}
\begin{center}
Verbale di incontro tra il gruppo \NomeGruppo{} per il progetto MaaP ed il Proponente \Prop{}.
\end{center}
\end{abstract}

%\vspace{.4in}

%seconda pagina, diario delle modifiche
\newpage
Diario delle modifiche
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|p{0.5\linewidth}|}
\toprule
\textbf{Versione} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Modifiche effettuate}\\

%aggiungere qui una midrule per aggiungere una nuova riga alla tabella

\midrule
1.2.0 & 2014-XX-XX & Mattia Sorgato (RE) & Approvazione documento \\	%cambiare qui
\midrule
1.1.0 & 2014-06-22 & Giacomo Pinato (VE) & Verifica documento \\		%e qui
\midrule
1.0.1 & 2014-06-20 & Mattia Sorgato (PR) & Stesura documento \\

\bottomrule
\caption{Registro delle modifiche}
\label{tab:changelog}
\end{longtable}
\end{center}

%terza pagina Indice (viene aggiornato in automatico con due compilazioni)
\newpage
\tableofcontents

%pagine successive hanno la lista di tabelle e lista delle figure
%(vengono aggiornate in automatico)
%\newpage
%\listoftables
%\listoffigures

%qui inizia la prima pagina ufficiale
\newpage
\section{Informazioni sulla riunione}%1.0
\label{1.0}
\begin{itemize}
\item \grassetto{Data}: 2014-06-20;
\item \grassetto{Luogo}: laboratorio LabP036 del dipartimento di Matematica;
\item \grassetto{Ora}: 10:30;
\item \grassetto{Durata}: 1h e 30m;
\item \grassetto{Partecipanti interni}: \NomeGruppo{}
\begin{itemize}
\item Maso Michele;
\item Miotto Fabio;
\item Sorgato Mattia;
\item Perin Andrea;
\item Pinato Giacomo;
\end{itemize}
\item \grassetto{Partecipanti esterni}: \Prop{}
\begin{itemize}
\item Ertola Milo;
\item Maccagnan Alessandro;
\end{itemize}
\item \grassetto{Punti all'ordine del giorno}: Controllo dell'avanzamento dei lavori e suggerimenti del proponente.
\end{itemize}

\newpage
\section{Resoconto e delibere}
\label{2}

\subsection{Cambiamento della modalità di modifica dei dati di un Document}
Il Proponente Alessandro Maccagnan, dopo aver provato il framework MaaP realizzato dal gruppo SteakHolders, 
ha consigliato di cambiare la modalità di modifica dei Document.
Da lato utente sviluppatore, ci ha fatto notare che è molto più semplice ed immediato permettere di modificare un intero documento 
JSON e tutti i suoi campi, piuttosto che gestire le modifiche attraverso i campi di un form. 
La responsabilità di effettuare modifiche coerenti viene quindi lasciata interamente all'utente finale, che contemporaneamente beneficia di un grado di libertà molto maggiore.
Questo fatto porta una modifica parziale del Template di modifica di un Document, il quale ora dovrà visualizzare una singola
area di testo invece che più celle. Inoltre verrà modificato anche il DocumentEditCtrl che dovrà fornire un parser per stabilire se il JSON sia ancora valido dopo le modifiche.

\subsection{Creazione Indici da riga di comando}
Il proponente ha suggerito di introdurre la possibilità di mostrare all'utente la query associata al pulsante di creazione di un indice, in modo tale da poterla inserire manualmente sul server ed ottenere il medesimo effetto.

\subsection{Cambiamento visualizzazione degli Array}
Gli array contenuti nei Document sono più efficacemente visualizzati dall'utente se vengono visualizzati verticalmente
anziché orizzontalmente.

\subsection{La barra di ricerca delle Collection}
La barra di ricerca nella pagina di visualizzazione delle Collection deve ricercare le Collection il cui nome contiene la stringa ricercata.
Opzionalmente, la ricerca deve ricercare anche nel primo livello dei Document contenuti nelle varie Collection. 

\subsection{Prestare attenzione alla gestione di Document con etichette differenti}
\'{E} stato suggerito al gruppo di prestare attenzione al caso in cui ci siano dei Document nella stessa Collection con delle etichette 
differenti o mancanti. Questo è un caso particolare, ma la sua analisi contribuisce a rendere più stabile il framework.

%FINE DOCUMENTO NON CANCELLARE
\end{document}